<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Categories on wolfyzhang&#39;s HomePage</title>
    <link>https://wolfyzhang.tech/categories/</link>
    <description>Recent content in Categories on wolfyzhang&#39;s HomePage</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    
	<atom:link href="https://wolfyzhang.tech/categories/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    
    <item>
      <title>Hello Hugo</title>
      <link>https://wolfyzhang.tech/posts/hello-hugo/</link>
      <pubDate>Thu, 12 May 2022 21:21:28 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://wolfyzhang.tech/posts/hello-hugo/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;一级标题&#34;&gt;一级标题&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&#34;二级标题&#34;&gt;二级标题&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;三级标题&#34;&gt;三级标题&lt;/h3&gt;
&lt;h4 id=&#34;四级标题&#34;&gt;四级标题&lt;/h4&gt;
&lt;h5 id=&#34;五级标题&#34;&gt;五级标题&lt;/h5&gt;
&lt;h6 id=&#34;六级标题&#34;&gt;六级标题&lt;/h6&gt;
&lt;p&gt;正文&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; style=&#34;color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-C&#34; data-lang=&#34;C&#34;&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;&lt;span style=&#34;color:#75715e&#34;&gt;// 代码片段
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;&lt;span style=&#34;color:#75715e&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#75715e&#34;&gt;#include&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color:#75715e&#34;&gt;&amp;lt;stdio.h&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#75715e&#34;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;&lt;span style=&#34;color:#75715e&#34;&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;&lt;span style=&#34;color:#66d9ef&#34;&gt;int&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color:#a6e22e&#34;&gt;main&lt;/span&gt; () {
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;    printf(&lt;span style=&#34;color:#e6db74&#34;&gt;&amp;#34;Hello World!&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#ae81ff&#34;&gt;\n&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#e6db74&#34;&gt;&amp;#34;&lt;/span&gt;);
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;    &lt;span style=&#34;color:#66d9ef&#34;&gt;return&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color:#ae81ff&#34;&gt;0&lt;/span&gt;;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;}
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;斜体文本斜体文本斜体文本斜体文本&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;粗体文本粗体文本粗体文本粗体文本&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;del&gt;删除线文本删除线文本删除线文本&lt;/del&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;下划线文本下划线文本下划线文本&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;列表
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;子列表
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;子列表&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;子列表&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;列表&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用文本引用文本引用文本引用文本&lt;br&gt;
引用文本引用文本引用文本引用文本&lt;br&gt;
引用文本引用文本引用文本引用文本&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://wolfyzhang.tech&#34;&gt;链接文本&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://wolfyzhang.tech&#34;&gt;链接文本&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://wolfyzhang.tech&#34;&gt;链接文本&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://wolfyzhang.tech&#34;&gt;链接文本&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://wolfyzhang.tech/images/hexo-logo.png&#34; alt=&#34;图片占位符&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://wolfyzhang.tech/images/hexo-logo.png&#34; alt=&#34;图片占位符&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://wolfyzhang.tech/images/hexo-logo.png&#34; alt=&#34;图片占位符&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th style=&#34;text-align:left&#34;&gt;左对齐&lt;/th&gt;
&lt;th style=&#34;text-align:right&#34;&gt;右对齐&lt;/th&gt;
&lt;th style=&#34;text-align:center&#34;&gt;居中&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;单元格&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:right&#34;&gt;单元格&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;单元格&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;单元格&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:right&#34;&gt;单元格&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;单元格&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;公式字符：
When $a \ne 0$, there are two solutions to $ax^2 + bx + c = 0$ and they are:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$x = {-b \pm \sqrt{b^2-4ac} \over 2a}$$&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    
    
    <item>
      <title>我们的目标是活下去</title>
      <link>https://wolfyzhang.tech/posts/%E6%88%91%E4%BB%AC%E7%9A%84%E7%9B%AE%E6%A0%87%E6%98%AF%E6%B4%BB%E4%B8%8B%E5%8E%BB/</link>
      <pubDate>Sun, 08 May 2022 03:30:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://wolfyzhang.tech/posts/%E6%88%91%E4%BB%AC%E7%9A%84%E7%9B%AE%E6%A0%87%E6%98%AF%E6%B4%BB%E4%B8%8B%E5%8E%BB/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;从前段时间「铁链女」事件进入视野开始，我就有很强烈的想法，想写一些东西来记载我认识的一个人和我听说过的一些事，但是这个话题涉及到的东西又太多，所以需要长时间的沉淀，在某个合适的契机，再一股脑把&amp;gt;想说的东西全倒出来，否则就有「为写而写」的嫌疑，而我只是想单方面地表达一些什么而已。&lt;br&gt;
很幸运，现在这个契机来到了。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;晚上看了卓别林的《the Kid》（中文译名：寻子遇仙记），影片不长，一个小时，情节也颇为简单，大体就是讲述了一个单身汉和一弃婴相依为命后来又和身为明星的弃婴生母相认的故事，但是卓别林却把电影节奏把握得极妙，真正做到了让人笑中带泪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;藉由影片情节，我也来讲讲，一个人的故事。他的故事不是电影，是真实的现实，而且现在也还没有结局。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;一&#34;&gt;（一）&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;影片一开始，一个未婚女士怀抱一个婴儿从医院走出，女士是被这个婴儿的艺术家父亲抛弃了，她无法独自养活这个孩子。无奈，女士把孩子放到富人区旁的一辆汽车上，并附上一张纸条，上书：please love and care for this orphan child。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;她希望孩子可以被一个富裕人家接纳，过上相对比较好的生活。但是汽车被两个窃贼偷了，而且窃贼发现车上有婴儿之后转手就把他丢到了穷人聚居区的垃圾堆旁边。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此时主人公出现了，他戴着一贯的小圆帽，穿着不合身的西装和大皮鞋，拄着弯头手杖，一路被街旁楼上居民丢的垃圾砸过来，直到看到垃圾堆旁的弃婴。这个男人抱起孩子，四下张望，觉得是不是有人丢了孩子想送回去，却在警察的眼皮子底下阴差阳错有苦说不出地不得不抱着孩子离开。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后他坐在路旁，掀开下水道挡板，想丢掉孩子，却看到了孩子身上的纸条，也就没舍得丢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;男人把孩子抱回家，而作为单身汉的他丝毫没有带孩子的经验，可他穷人自有穷办法，先是做了个吊篮作为婴儿的摇篮，又在茶壶嘴上加上个胶套当奶瓶，最后还把自己的一张破椅子中间剪开给孩子做坐便器，还真有点养孩子的样呢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;转眼孩子5岁了，虽然穿的衣服很破烂，比他爸的可能还破，但是吃饭前他爸却也要求他做祷告，感恩上帝赐给他们食物。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;早上吃完饭，他爸背上几块玻璃，他捡起几块石头，两人就开始工作。先是他用石头砸坏其他街区人家的玻璃，然后他爸再恰好背着玻璃作为玻璃匠从那些坏玻璃的人家门前经过——这自然就有了生意。但是很尴尬，有个警察发现这小孩想丢石头砸玻璃，也看到了有个男人在修玻璃，这可坏了。警察过来问话，他爸装不认识这孩子，只管赶紧走，但是孩子不懂，就赶紧追，可一追上他爸他爸就把他踢开，他就再追，他再踢，只留下警察一脸懵。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;二&#34;&gt;（二）&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;我爸有个朋友，在他家排行老二，他大名叫金财，我们村就都管他叫「二金财」，他还有个外号，叫「二瞎子」，因为他确实瞎一只眼。我从小就管他叫二瞎子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;二瞎子得有一米八九，二百多斤，跟我爸一起干活，在建筑工地上做「壮工」干点力气活。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我小时候，大概三四岁的时候，二瞎子结过一次婚，我记忆里关于他媳妇最早的印象就是她抱着他们的女儿在街边坐着，也不说话。据说那女人智力有问题，是他买来的还是怎么着，两个人也没领证。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我没有二瞎子父母的概念，估计是死得早，所以也就没什么人替他操办婚事，何况他本身又瞎一只眼，也难找。他和我爸关系好，但也仅限于朋友，他其他亲人应该也就是一些叔叔伯伯这类的，算是「家族」。对他来说，能有个媳妇，可能就是一个无法形容的人生成就吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;二瞎子和他那个媳妇一起生活，养孩子。大家都说那女人不会说话，有智力障碍，但我觉得她出于本能也还是很爱她的女儿，因为我对她唯一的印象，就是一群孩子向她扔小石子，向她挑衅，而她不说话，只是看看那些孩子，收收脚，然后把女儿圈在怀里。大家也都坐在街上，她和大家坐在一起，穿着上还是比较干净，所以大家也不排斥她，毕竟她除了无边的沉默，也是个几乎正常的母亲。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由于我那个时候实在太小，和他们一家打交道也太少，所以能想到的关于他们一家的信息，也就只有零零碎碎的这些了。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;三&#34;&gt;（三）&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;后来弃婴的母亲成了大明星，经常送给身边贫民窟的孩子们一些零食玩具，也包括她的亲生孩子，只是她不知道。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;弃婴某日早晨，做好饭之后喊父亲起床吃早餐，餐毕他拿着获赠的玩具下楼玩，却被另一孩子抢走，弃婴和那孩子大打出手，把那孩子打得鼻青脸肿，而他父亲和那孩子的哥哥也从一开始的劝架演变成后来的打架，并获得了胜利。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而，在打了这次架之后，孩子生病了，有人请来医生给孩子看病，医生发现孩子和男人没有血缘关系，而男人也把纸条交给了医生。医生通知了收容机构，收容机构来人要带孩子走，但是男人坚决不同意，警察便和男人大打出手。镜头快速切换，一面是楼下孩子被放在车斗里向车外伸出双手哭喊，一面是男人被两个警察制服脱不了身。车发动了，要开走了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过男人最终还是脱了身，而且从房顶上抄近道赶上了汽车，和警察打斗，最终夺回了孩子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;女明星也和医生在男人家门前偶遇，医生给女明星看了那张纸条，女明星这才发现那孩子就是她曾经丢弃的亲生儿子。她欣喜若狂。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;四&#34;&gt;（四）&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;后来，我再有印象，就是听说二瞎子的那媳妇被她家里来的人带走了，女儿丢下了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我当时还小，体会不到，现在想想，二瞎子得多么无奈，女人又得多么痛苦，而唯一的小女儿，可能也还不明白，她或许要永远见不到她妈妈了。可能在三四岁的她看来，就是她妈妈有一天出了门，离开了，她就等，等啊等，再也没等到，没等到妈妈回来，也没再看到过妈妈，那个曾经不说话却只知道把她圈外怀里的妈妈。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我并不觉得女人家里人强迫女人回家有多么不合适，也不觉得二瞎子以不合法的方式娶妻生子有多么能接受。相反，我对这类涉及到「价值观评判」的问题不做任何具体的判断，因为我只感到无奈和悲哀，很多问题不可能有界限分明的标准答案。社会有规则，但是人生只有一次，没有了母亲就是没有了母亲，没有了女儿就是没有了女儿，这永远不可能有任何弥补的可能。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我只记得，当时人们极穷，穷到雪糕是一毛钱起步一块，两毛钱的是正常价格，五毛钱的橙汁就有些奢侈。二瞎子家里本来也没什么积蓄，只凭他一个男人用力气挣钱，一天几十块。橙汁雪糕那女人和她女儿只有看我们几个小孩子吃的份，不说话，就睁着眼睛，干看着。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;女人被带走后，也不知二瞎子在女儿深夜啼哭要母亲时，内心会是何般感受。我不敢设想，也不愿设想。他不明白什么叫三个代表，也不知道什么是科学发展观，更不懂什么是中国梦，他只知道，那些人是大官，和他买来的媳妇被她家里人带走了，他人财两空，他的女儿也没有妈妈了，他未来只能也必须和女儿相依为命了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于他和他的女儿，我能想起的，还有几个场景。那大概是小学，二瞎子总会在建筑工地下班之后的午饭时间骑着摩托车，去小学门口接女儿，把女儿放在怀里。他本身懂点电路方面的东西，就在自己摩托车上装了个小音箱，放着流行歌曲，骑起车来方圆几十米都能听得清楚。他颇有点自得其乐的境界。再有，一次在夏天，他又放着音乐带着女儿骑车在街上跑，他女儿穿着彩色的裙子，好像是在哭，要买什么东西，他不给买，他把她女儿抱下车，在吼。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;五&#34;&gt;（五）&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;弃婴和父亲不敢再回家，他父亲带他到旅馆过夜，两人合睡一张床。不料半夜老板看到报纸上悬赏1000美元找孩子的广告，偷偷抱走孩子送到警察局。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;孩子父亲醒来发现孩子不见了，到处寻找而不得。同时，女明星接到通知赶到了警察局，终于见到了自己的亲生儿子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;失神的男人无处可去，亦步亦趋回到家门口，睡着了。他做了一个梦，梦里是天堂，有很多快乐的天使，也有一些魔鬼，魔鬼们在挑拨天使之间的关系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;睡着睡着，做着梦，他被人摇醒了，原来是警察。警察把他带到一栋豪宅前，一开门发现是女明星和弃婴，孩子抱住他。警察也笑咪咪的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;男人走进那所大房子里，影片结束。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;六&#34;&gt;（六）&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;就到了现在。二瞎子现在家里还收拾得很有情调。沙发、吊顶、暖气和瓷砖，一样不少，还都拾掇得挺利索，不说一尘不染，但至少也是亮亮堂堂。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而且他还买了各种他不认识的明星海报，和他认识的习同志与彭夫人招手照，贴了满面墙。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他不喜欢别人叫他「二瞎子」，每每听到别人这么叫他，他都会怼回去，「会说话不？会说话不？你爷爷叫金财」！如果是女人，那他就说「你男人叫金财」！大家听到也哈哈笑，边笑边说，「哈哈哈哈行，金财，二金财」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他女儿现在读初中，学习成绩特别不好，而且是学校里出了名的小混混。他平时也就干点活，一点不操心他女儿的学习。那天在我家，他和我爸聊天，就说起他女儿找他要手机。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「她说要买苹果的，我说苹果多少钱，她说也就七八千块钱诶，我说不买苹果行不？买西瓜的，西瓜水多，还大，要不梨的也行」，「买这买那，都得多少钱，得干多长时间」？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外，我听到我村里有人说起，就二瞎子这种情况，现在农村刚好娶媳妇难，他凭他女儿好好要一波彩礼钱，女儿也别嫁太远，就有了棺材本了。有了大病是治不了，但是点小毛病住几天院还是够。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;尾声&#34;&gt;（尾声）&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;电影里能有结局，而且是大团圆结局，但现实没有结局一说。电影里的女明星丢了孩子，还能找到，但是现实中的小女孩却永远也不可能再有一个有母亲的童年了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前一两年，二瞎子刷快手，让我帮他看看他怎么没办法关注人了，我一看，他关注了1500人，已经到了关主人数的上限了。同时我还看到了他的私信列表，他给好多「说媒的」开设的账号发了私信，内容大体就是他的情况介绍和希望能再找个人的愿望。绝大部分都石沉大海，很少有回复他的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前几个月，我听说他又花了一两千块钱买了个抽烟喝酒烫头纹身的女人，我爸知道后骂了他一顿，说他净胡做作，整这不着边的事。后来那女人说回娘家，一去不回。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现实不像电影，他女儿没有发奋学习刻苦读书，他也没有努力工作吸引到肯和他相濡以沫的另一半。未来，未来会怎么样呢？答案在窗外的从西伯利亚吹到华北平原的大风里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我只希望，二瞎子去世时，不会想到他媳妇、他女儿的母亲被人带走时的无奈，不会想到他又花钱买的媳妇一去不回他人财两空的失落，我希望他想到，我希望他什么也别想到。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    
    
    <item>
      <title>技术是用来直接解决问题的</title>
      <link>https://wolfyzhang.tech/posts/%E6%8A%80%E6%9C%AF%E6%98%AF%E7%94%A8%E6%9D%A5%E7%9B%B4%E6%8E%A5%E8%A7%A3%E5%86%B3%E9%97%AE%E9%A2%98%E7%9A%84/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Nov 2021 01:25:39 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://wolfyzhang.tech/posts/%E6%8A%80%E6%9C%AF%E6%98%AF%E7%94%A8%E6%9D%A5%E7%9B%B4%E6%8E%A5%E8%A7%A3%E5%86%B3%E9%97%AE%E9%A2%98%E7%9A%84/</guid>
      <description>&lt;p&gt;我以为，绝大部分技术都是某些数学内容在一些特定情境下的表达。电子系统中，看似是电子和机械，其实全是算法和数学，换句话说，分门别类、具有清晰逻辑的各个工科知识体系本身就是各种情境，而这情境之下有最核心的数学内容。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有了数学算法，去理解某门新技术，会容易得多，但没有相关的专业知识基础，就还谈不到数学算法的层面。不懂二极管三极管特性，想微积分都没地方去微积分。嵌入式开发中经常涉及一些具体而微的数据类型问题、程序性能优化问题等等，一个不小心就会发生数据溢出这类的情况，但是如果仅仅是从原反补等等这类纯抽象理论的角度去考虑问题，恐怕会抽象、困难得多，而从具体的硬件寄存器结构上去考虑这个问题，或许会有我们意想不到的效果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;数学是系统表层外衣之下的定量分析骨架，而表层外衣则是该系统之所以存在的缘由，比如说，电子系统中的数学算法是整个系统可以定量研究分析的基础，而电子知识则是它之所以作为电子系统存在而不被其他东西取代的核心，二者属于相辅相成的关系，但显然数学算法的应用范围更为广泛。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;新技术层出不穷千千万万，不变的是基本专业概念和基础数学算法，否则也很难相信这技术能够站稳脚跟。机器学习看似玄妙，实际上，各种分类算法比如逻辑回归、线性回归和决策树模型等等，全都基于概率论的内容，而各种优化问题则可以很容易发现微积分中梯度下降的思想，神经网络更是一种线性代数、微积分和概率论的延伸，马尔科夫链更几乎是数学算法的直接代码落地实现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再有，我以为，新技术大都是面向直接具体的问题场景的，换句话说，新技术是为了解决现有的明确的问题而诞生的。新技术来源于现有技术搞不定的问题，它之所以会存在就是因为它可以解决现有技术解决不了的问题，否则奥卡姆剃刀和市场经济也不会允许它再那么没有必要下去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;新技术面向的问题需求是具体且细节的，而少有那种万金油——一个直接表现就是，提出者往往是一些在专业领域耕耘多年的资深专家，他们明白这个领域还有什么问题要解决，然后对症下药去解决这个具体的细节的问题，而不是某个外行人忽然间火花带闪电就想到一个可以革新某个专业领域的想法。比如我的选题，嵌入式系统中的机器学习技术，它就是为了解决现有的嵌入式设备智能程度不够的问题而诞生的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;嵌入式系统本身资源相较来说就很匮乏，同时体积性能要求又很高，而且人们对它的智能化要求一点也不低，这就是一个现有技术比较难解决的问题——让资源匮乏的电子系统智能化，为了解决这个问题，有一部分工程师开始尝试着用一些特殊的方法去把机器学习模型跑在嵌入式设备上，这就诞生了嵌入式 AI 这个新技术方向。发现问题解决问题，传统的嵌入式设备控制类居多，拥有的大部分也就是一些键位简单的反应逻辑，那么我们就可以考虑说把计算芯片也封装成一个模块然后暴露接口给控制芯片，两者通过特定协议进行有效通信，这就解决了相当一部分的资源匮乏问题，模型也就有得跑了。但是，嵌入式设备你再强大，你也是嵌入式设备，你本身的性质就决定了你的计算属性不强，你的算力高不到哪儿去，那一些确实需要强大算力的情况怎么办？这又是一个问题，而解决它的一个思路就是各模块间通过网络协议来通信，相当于把原有的 I2C 也好 SPI 也好给拉长了，如今单片机实现网络协议是很容易的。通用硬件专用软件的原则就决定了软硬不可能完全分家。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;新技术并不神秘，更何况如今这个软硬越来越不分家的时代呢？众多工程师们在自己领域内不断发展问题解决问题，然后用数学算法进行总结，这大概就是各种新技术的一种理解吧，相信它们能够带动人类科技事业更进一步。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;这两个观点来源于我洗澡的时候的突发奇想，刚好最近也还有个课程报告要交，新技术专题，那就交这个吧&lt;br&gt;
2021年11月6日 01:27&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    
    
    <item>
      <title>给狗看病的冬夜</title>
      <link>https://wolfyzhang.tech/posts/%E7%BB%99%E7%8B%97%E7%9C%8B%E7%97%85%E7%9A%84%E5%86%AC%E5%A4%9C/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Oct 2021 22:12:28 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://wolfyzhang.tech/posts/%E7%BB%99%E7%8B%97%E7%9C%8B%E7%97%85%E7%9A%84%E5%86%AC%E5%A4%9C/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这件事情说来已久，但是印象依旧清晰，像是那个老兽医喊我父亲名字的声音一样具有穿透力。前几天夜里，失眠，看到了@darkeet发布的他宠物猫不吃东西的微博，瞬间想起了这件发生已久的事情，感觉值得写下，遂挖坑，现填之。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;高中某个冬夜的晚上，我从学校回到阔别月余的家，当时父亲在外地，母亲还没下班，妹妹读小学寄宿在姥姥家，我独自一人，打开灯，躺下熟悉一下家的氛围和感觉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;外面很黑，是一种昏暗的黑，还有雾，就类似一种黑雾一样，甚至可以说是梦境，你完全不知道那种黑暗中能有什么，只觉得它随时可以冒出一些让你不明所以的东西来。我放下行李箱，躺了一小会，可能还没有从在学校的那种紧张高压气氛中缓和出来，我仍旧不怎么适应到家的感觉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;外面有人喊着什么，听起来是个老头子，可能是喊对面邻居家吧，我懒得动，门外又黑又冷，我只想多躺一会。但是这人为什么喊起来没停？昏黑的冬夜，我躺在有着惨白却还不怎么亮的房间里，外面一个老头子的声音在喊一个人的名字，十分规律和有节奏，我心生犹疑，我还是起了身。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我走出房间，发现那人喊的是父亲的名字，「杰」！「杰」！「杰」！我更忐忑。打开大门，一个老头子的脸在白炽灯的暗黄色灯光下出现，他穿着很厚的皮衣，带着帽子和耳罩，又瘦又高，身体后面停着一辆老式电动车。我问他怎么了，找我父亲有什么事，他说给小狗打针，小狗不吃食，我母亲给他打电话让他过来。我一下子认出来了，他是华坤。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;农村没有宠物一说，养狗是为了看家护院，养猫是为了捉老鼠，养猪是为了卖肉，养鸡鸭鹅是为了下蛋，而不论什么动物，也同时都拥有一个特殊的作用：解决馊掉的、坏掉的或者人不吃的剩菜和剩饭。动物会生病，每当邻居家的小猪或者我家的狗病了，大人们总会给一个戴着深蓝色鸭舌帽的中年人打电话，那人骑着一辆臃肿的电动车——车头的车篓里是各种药，中间的大梁和车把上挂着几个黑色皮包，皮包里还是药，车尾原本可以坐人的地方，放上了一个塑料盒，里面是一些大号的针管。他一般晚上过来，因为白天大人们要工作，然后在手电筒的照射下，给动物打针。如果运气好，几针下去动物可以恢复健康，运气不好，打几针以后也就不会再打了。打我小时候记事开始，至今，一直都是这样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我赶紧把华坤迎进门来，他显得好老了啊，佝偻着腰，说话有气无力。我想起了大约小学时候，有一次，几个长辈和我坐在门前聊天，我们面前是一望无际的农田，延伸到地平线，只有中间有一条直来直去的路。远远地，只有一个人孤零零地骑着车从路的这头到那头，单调的农田背景下，构图十分清晰和简洁。有长辈说一句，「那是华坤吧？一个人」，「也是，一个人媳妇死了也没再找个人，过着也挺没意思的」。我面前这个人，就是华坤啊，他刚才一说完，我的记忆立刻被唤醒了，想起了他孤独的一切。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他从车后塑料盒里拿了一个大注射器，不知是不是光线的缘故，感觉发黄，他让我倒点热水，烫烫针头。我这才注意到，我家的那条白狗，自我回家一直都没有出声。我问华坤怎么回事，他说，「它嗓子烂，它也嗓子疼，它不吃食，你喂它它也不吃，它只喝点水，这是今年冬天的瘟疫，前两天旁边村刚死了一个小狗，打针没打好，谁知道呢」。华坤按住狗，他兑好药剂，在白色的暗暗的灯光下，透着雾气，给狗打针。打完以后，他说明天他再来，我和他道别。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;老兽医走了以后，我蹲下，摸了摸狗，看着它。它应该还是在我小学的时候，我和姨姨家一个弟弟骑着车牵着它，它跑了十几公里才到我家。它来了以后大人们大多都说它很傻，因为它见到人就疯狂地吠。我记得我曾经特地观察过它湿润的鼻子，它的牙，它的尾巴，它的肚皮。它活蹦乱跳的时候，我一靠近它，它就会主动翻出肚皮，蜷着腿，表示臣服。我相信它不傻，因为有一次没生人过来但是它却也叫个不停，我出去看，发现原来院子里爬进来一条蛇。链子栓着它，它只能无能狂吠，同时身体不停前冲，我不敢想象如果没链子它会怎么样。在我发现蛇以后，它就不再叫了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后面我就不多说了，我也尝试着喂了它几个饺子，一些泡软的馒头，但是它只喝水。母亲说她再去另外一个地方去买点药，尽力给它治，但是治不好也没办法。父亲听说它病了，说这病叫口蹄疫，不好治。我妹妹，没做表示，只是问我，狗是不是可能要死了，我说是。很久以后，我发现我妹妹手机里有几张狗的照片，我问她这是不是你拍的，她说是，因为狗快死了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二天中午我回学校了，等下次再回来，狗没有了，我问母亲怎么处理的，母亲说逐渐就不行了，最后给华坤带走了，走的时候还有一口气。我颓然，但没有落泪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;每当一些动物被放开束缚它们的绳子，我都会惊异于它们面对突如其来的自由的时候的那种惊讶，它们迅速舒展腿脚，跑来跑去，身姿轻盈，仿佛在飞。它们眼睛里那个时候有光。虽然，一般来说，不就它们就又会被重新束缚在一两个平方米之内活动。动物天性喜欢自由，但是对这些被束缚的动物来说，它们的一生就一直有绳子，它们不懂什么是自由，什么是广阔天地，什么叫撒欢狂欢。更有甚者，狗是关在笼子里的，十分逼仄，或许能见阳光都困难——因为它们体型太大，攻击性太强，容易吓到来人，一般的绳子可能束缚不了它们，所以只能用笼子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我不觉得动物没有它们的意识或者思想。在这条白狗之外，我家还养过另外一条特别可爱的毛茸茸的小狗，我那时六年级，每天下午放学时间它都跑到街口等我，和我一起回家。它还有个玩伴，是另外一家的另外一只小狗，它是深蓝偏黑色的，那只狗是土黄色的，或许俩狗还是异性朋友呢，它们经常在一起玩。它很聪明，晚上比较冷，它知道自己找个毛绒绒的化纤线团里睡觉，我妈早晨起床的时候，偶尔它还在那里睡着呢！我妈一过去，它就醒了，然后跑来。但是，也正是聪明，我爸有一次发现它睡在化纤线团里，提起来就把它丢出去了，落地咚的一声。我妈说，它爬起来之后一开始还会走，但是一会儿以后就慢慢趴下了，再然后就没气了。我过去看的时候，它蜷着腿，侧躺着，和睡着了一样，只是鼻子上有苍蝇。为此，我妈还和我爸大吵了一架，我妈把我爸骂了个狗血淋头，我能感觉得到，我妈眼角有泪花。后来，那只土黄色小狗还过来找过它几次，它在门外汪汪叫，不过来了几次以后也就不来了。我十分讨厌暴戾恣睢的暴力，十分讨厌，更讨厌不问清楚事实就凭情绪化的猜测付诸报复性实施的行为，特别讨厌。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后来，@darkeet的猫去了宠物医院，拍了x光片，恢复了健康。我回想那条白狗，回想那位老兽医独自一人在有雾的冬夜里孤独地回到一片黑暗和沉寂的家，脑子里思绪万千。生命是如此之繁茂，它生长在田地里，生长在院落里，人是生命，狗是生命，植物也是生命。生存环境很恶劣，但是大家都在努力活下去，收入或许一天也就十几块钱，买不起更适合自己的三轮电动车，有钱也还要留下来给子孙，留给自己死后买棺材，但这不妨碍老兽医独自活下去，不妨碍他在那样的环境中依然努力工作。我想，他和动物打了那么多年交道，必然也能体会到那种旺盛的、不可遏制的生命力吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;努力活下去。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    
  </channel>
</rss>
